% ==============================================================================
% TCC - Nome do Aluno
% Capítulo 2 - Referencial Teórico
% ==============================================================================
\chapter{Fundamentação Teórica e Tecnologias Utilizadas}
\label{sec-fundteo}

Este capítulo resume os conceitos teóricos e fundamentais para o desenvolvimento do módulo C2D. Na Seção~\ref{sec-eng-software} aborda-se a Engenharia de Software, demonstrando os principais processos e conceitos utilizados. Na Seção~\ref{sec-desen-web} apresentamos os principais conceitos de desenvolvimento de sistemas na plataforma Web. Na Seção~\ref{sec-frameweb} destacamos o método FrameWeb.



%%% Início de seção. %%%
\section{Engenharia de Software}
\label{sec-eng-software}

A sociedade contemporânea vive uma intensa substituição dos processos manuais pelos produtos que a tecnologia oferece hoje. Constata-se uma maior procura por software para a resolução das mais diversas demandas das mais diversas áreas de conhecimento humano, devido a isso observa-se um aumento nas atividades de desenvolvimento de software~\cite{barcelles2018}.

Inicialmente, a primeira habilidade da área de desenvolvimento de software que deve ser adquirida com objetivo de trabalhar a resolução de problemas é o raciocínio lógico, a qual é desenvolvida por meio de aplicações dos conceitos de programação e estrutura de dados em projetos práticos. No entanto, à medida que a complexidade desses problemas vão aumentando gradativamente de tamanho, apenas o raciocínio lógico não será capaz de resolvê-los sem perder a qualidade do software. A qualidade de um software deve ser avaliada quando analisamos: por diferentes perspectivas (usuário, desenvolvedor e cliente); diferentes características (usabilidade, confiabilidade, eficiência, manutenibilidade, portabilidade, segurança e produtividade), que devem ser alcançadas dependendo do propósito do software~\cite{barcelles2018}.

Nesse sentido, a Engenharia de Software trabalha para estabelecer processos, métodos, técnicas, ferramentas e ambiente visando: organização, produtividade e qualidade no desenvolvimento do software. Com isso destacam-se algumas atividades que são realizadas com esses propósitos:

\begin{itemize}
	\item Levantamento e análise de requisitos; 
	
	\item Projeto de arquitetura;
	
	\item Implementação.
\end{itemize}

Além disso, ressalta-se que o conteúdo de outras disciplinas, como por exemplo a Gerência de Projeto, pode auxiliar no desenvolvimento do software nos processos de organização de recursos humanos, na definição de cronograma do projeto, na análise de custos e riscos, etc.

Para apresentar de maneira mais clara e destacar a importância da Engenharia de Software para o desenvolvimento deste trabalho, as seções a seguir abordam com mais detalhes as atividades de Engenharia de Requisitos (Seção~\ref{sec-eng-software-requisitos}) e projeto e implementação (Seção~\ref{sec-eng-software-projec-imple}).


\subsection{Engenharia de Requisitos}
\label{sec-eng-software-requisitos}

A Engenharia de Requisitos têm um papel central no desenvolvimento de software, sendo ela considerada uma das bases para a definição das funcionalidades de um sistema. Sua documentação e análise tornam-se determinantes para o sucesso ou fracasso de um projeto de software. Sendo assim, as principais atividades da Engenharia de Requisitos são os processos de levantar, analisar, documentar, gerenciar e controlar a qualidade dos requisitos~\cite{barcelles2018}.

Existem diversas definições de requisitos que podem ser encontradas na literatura, como por exemplo:

\begin{itemize}
	\item Requisitos são descrições dos serviços que devem ser providos pelo sistema e de suas restrições operacionais~\cite{sommerville1998};
	
	\item Um requisito é uma característica do sistema ou a descrição de algo que o sistema é capaz de realizar para atingir seus objetivos~\cite{pfleeger2004};
	
	\item Um requisito é alguma coisa que o produto tem de fazer ou uma qualidade que ele precisa apresentar~\cite{robertson2006}.
	
\end{itemize}

Portanto, com essa definição, conclui-se que um requisito de sistema deve ter as seguintes informações:

\begin{itemize}
	\item Especificação das funcionalidades que um sistema deve ter; 
	
	\item Restrições em que ele deve operar;
	
	\item Propriedades gerais do sistema;
	
	\item Restrições que devam ser satisfeitas no processo de desenvolvimento.		
	
\end{itemize}

Com base nas documentações acima os requisitos são comumente divididos em 3 tipos:

\begin{itemize}
	\item \textbf{Requisitos Funcionais:} são as descrições de serviços que os sistemas	fornecem; 
	
	\item \textbf{Requisitos Não Funcionais:} especificações de um determinado comportamento do sistema, como usabilidade, segurança, disponibilidade, compatibilidade, dentre outros;
	
	\item \textbf{Regras do negócio:} são premissas e restrições que sofre uma operação comercial de uma empresa, que precisa ser atendida para que o negócio funcione de maneira adequada.	
	
\end{itemize}

Nesta etapa não estamos preocupados com a solução técnica do problema e sim com o domínio do problema. Deste modo, a Engenharia de Requisitos envolve as atividades ilustradas na Figura~\ref{fig-requisitos}. A primeira etapa do processo, o levantamento de requisitos, leva em consideração as necessidades dos usuários e clientes. Depois da identificação dos requisitos inicia-se o processo de análise de requisitos, que serão usados como base para a modelagem do sistema. Os processos devem ser documentados no Documento de Especificação de Requisitos, além de serem verificados e validados.

	\begin{figure}[h]
		\centering
		\includegraphics[width=.8\textwidth]{figuras/requisitos.png} 
		\caption{O processo da Engenharia de Requisitos (adaptado de~\cite{sommerville1998}).}
		\label{fig-requisitos}
	\end{figure}

Assim, caso o cliente, usuário e desenvolvedor estejam de acordo com os requisitos e a modelagem conceitual, utilizados para um melhor entendimento e visualização do domínio do problema, esteja terminada, podemos então pensar numa solução técnica para iniciar a implementação do processo de desenvolvimento da aplicação, caso contrário deve-se retornar ao processo onde o problema foi identificado.

\subsection{Projeto e Implementação}
\label{sec-eng-software-projec-imple}

Após termos feito todos os processos da etapa anterior podemos iniciar a etapa de projeto, que tem como objetivo definir o software a ser implementado bem como a solução técnica que será utilizada. O projeto de software corresponde à primeira atividade que leva em conta os aspectos tecnológicos.

Produz-se uma solução para o problema identificado e modelado, incorporando as tecnologias aos requisitos essenciais do usuário e projetando o que será construído na implementação. Com objetivo de representar o que será codificado na fase de implementação, o projeto deverá produzir os seguintes modelos de projetos gerados a partir da análise do projeto:

\begin{itemize}
	\item \textbf{Projeto da Arquitetura do Software:} visa a definição dos componentes estruturais do software e seus relacionamentos; 
	
	\item \textbf{Projeto de Dados:} tem como finalidade projetar a estrutura que será responsável por armazenar os dados necessários para implementar o projeto;
	
	\item \textbf{Projeto de Interfaces:} escreve como o software deverá se comunicar dentro dele mesmo (interfaces internas), com outros sistemas (interface externas) e com pessoas que o utilizam (interface com o usuário);
	
	\item \textbf{Projeto Detalhado}: tem como finalidade refinar e detalhar a descrição dos componentes estruturais do software. 	
	
\end{itemize}

Portanto, para que possamos começar a codificar o projeto C2D, espera-se que a arquitetura do sistema esteja bem definida. Para isso, temos que ter seus projetos de componentes, divididos de maneira que as funcionalidades diferentes pertençam a camadas diferentes. Existem diversas estruturas de projeto de software quando entramos no contexto de aplicações Web, uma das estruturas mais utilizadas é a que separa em três camadas: a camada de apresentação, a camada de domínio e a camada de persistência~\cite{fowler2002}.

A camada de \textbf{apresentação} é aquela que está em contato direto com o usuário e lidando com as interações dele, como os cliques no mouse e as informações que ele digita/insere dentro do sistema, além de lidar, na plataforma Web, com requisições HTTP e exibição de informações da aplicação. O trabalho de implementar as regras de negócio e requisitos do domínio do sistema é destinado à camada de \textbf{domínio}. Por último, a camada de \textbf{persistência} lida com o relacionamento do banco de dados com a aplicação, garantindo a armazenamento de dados e a recuperação deles quando for necessário.

\section{Desenvolvimento Web}
\label{sec-desen-web}

Nas últimas décadas o acesso à Internet se tornou cada vez mais fácil. Hoje estima-se que 4,66 bilhões de pessoas tenham acesso à Internet, com isso, o número de aplicações na Web vem aumentando a cada dia~\cite{istoedinheiro2021}. Anteriormente, essas aplicações só podiam ser utilizadas em computadores, agora estão presentes nos \textit{tablets}, nos \textit{smartphones} e em outros dispositivos. Devido a isso, é essencial que características como: manutenibilidade, escalabilidade e compatibilidade; sejam pensadas no processo de desenvolvimento de aplicações Web.

Os softwares desenvolvidos para a Web estão em constantes alterações, tentando manter dados mais atualizados e concisos, com uma alta demanda de novos requisitos, quando comparados ao modelo mais popular de aplicações, antigamente aplicações de \textit{desktop}. Com isso, como dito anteriormente, a manutenibilidade e escalabilidade da aplicação devem ser planejadas de modo que a manutenção e novas funcionalidade possam ser incorporadas ao sistema, mas que não prejudique a experiência do usuário com o sistema, mantendo assim um software de qualidade.

Com a crescente demanda por aplicações Web, surgiu a Engenharia Web como a finalidade de promover ativamente abordagens sistemáticas, disciplinadas e quantificáveis, para o sucesso do desenvolvimento de aplicações e sistemas baseados na Web. Tornando mais fácil lidar com as complexibilidades e adversidades deste tipo de aplicações.

Para o desenvolvimento dessa aplicação utilizaremos o Java Platform Enterprise Edition (Java EE), que é uma plataforma ou ambiente projetada para o desenvolvimento de aplicações de grande porte e aplicações Web, que possui bibliotecas e funcionalidades que implementam software baseado na linguagem de programação Java. Essa plataforma oferece ao cliente e ao desenvolvedor recursos de criação de sistema, a possibilidade de aplicar os conceitos de segurança, escalabilidade, integridade, entre outros requisitos para o desenvolvimento Web~\cite{faria2015}.

A plataforma Java EE possui uma série de tecnologias com objetivos distintos, sendo alguns dos mais conhecidos como:

\begin{itemize}
	\item \textbf{Servlets:} são componentes Java executados no servidor que tem o objetivo de gerar conteúdo (HTML e XML) dinâmico para a Web; 
	
	\item \textbf{Java Server Pages (JSP):} especialização de servlets, permite que as aplicações em Java sejam mais robustas e tenham facilidades no seu desenvolvimento;
	
	\item \textbf{Java Server Faces (JSF):} é um \textit{framework} construído com o padrão MVC (\textit{Model-View-Controller}) baseado em Java que ajuda a simplificar o desenvolvimento de interfaces (telas do sistema) através de um modelo de \textit{User Interface} (UI);
	
	\item \textbf{Java Persistence API (JPA):} é uma API padrão do Java que usa o conceito de mapeamento objeto/relacional, sendo utilizada para a persistência dos dados;
	
	\item \textbf{Enterprise Java Beans (EJB):} são componentes que executam em um \textit{container} de aplicação e que oferecem a facilidade e produtividade no desenvolvimento de componentes distribuídos, transacionados, seguros e portáteis~\cite{devmedia2021}.
	
\end{itemize}

Além dessas tecnologias, também utilizaremos a biblioteca de componentes PrimeFaces, pois ela possui componentes Web responsivos (tabelas, campo de formulários, botões, dentre outros), tornando o módulo C2D mais agradável aos olhos dos usuários.

\subsection{O Ambiente Web}
\label{sec-desen-web-ambiente}

O funcionamento correto das aplicações Web é o resultado de diversas tecnologias que se comunicam entre si para garantir a execução correta da aplicação no computador do usuário. O sucesso das aplicações Web vem de várias origens, mas os dois de maiores destaque são sua arquitetura simples e uma interface intuitiva, originalmente baseada no paradigma de hipertextos.

Neste ambiente o cliente e o servidor se comunicam entre si por meio de requisições e solicitações, como mostrado na Figura~\ref{fig-client-servidor}. A comunicação entre cliente e o servidor se dá por requisições feita pelos \textit{browsers} (navegadores), aplicativo que também apresenta a aplicação para o cliente. Já no lado do servidor são atendidas e recebidas as requisições dos clientes. Os componentes mais importante desta arquitetura são: o \textit{HyperText Transfer Protocol Secure} (HTTPS), que é o protocolo responsável pela comunicação nas requisições do usuário e da resposta do servidor para o mesmo; \textit{Uniform Resource Locator} (URL), que é o sistema de endereçamento que faz referência a um recurso na Internet; \textit{HyperText Markup Language} (HTML): é o código utilizado para estruturar uma página Web e seu conteúdo, que pode ser lido de qualquer computador pelo \textit{browser}.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=.8\textwidth]{figuras/client-servidor.png} 
	\caption{Representação da Arquitetura de Rede Cliente-Servidor.}
	\label{fig-client-servidor}
\end{figure}

A transmissão de arquivos Web é feita pelo protocolo HTTPS, executado sobre a camada TCP/IP da Internet. Este protocolo possui os seguintes estados:

\begin{enumerate}
	\item \textbf{Conexão:} O cliente estabelece uma conexão com o servidor;
	
	\item \textbf{Requisição:} O cliente envia um pedido ao servidor;
	
	\item \textbf{Resposta:} O servidor devolve uma resposta a solicitação do cliente;
	
	\item \textbf{Encerramento:} A conexão entre o cliente e servidor é encerrada.
	
\end{enumerate}

Para que o cliente veja o conteúdo da página de maneira adequada, o \textit{browser} deverá interpretar um cabeçalho que é anexado ao documento ou objeto (por exemplo um arquivo de vídeo), que é enviado ao cliente.

Os objetos na Web podem ser referenciados pela URL, que pode ser definida como a identificação do esquema utilizado (HTTP, FTP, dentre outros), junto do caminho até o objeto ou documento desejado, um exemplos seria: \url{http://informatica.ufes.br/}.

Por último, a linguagem de marcação HTML especifica a estrutura usada para definir a formatação e estrutura de documento do tipo hipertexto por meio de tags, que indicam como estes devem ser visualizados.

\subsection{MVC - Padrão de Arquitetura de Software}
\label{sec-desen-web-mvc}

Com o aumento diário de usuários da Internet, o número de aplicações Web cresce em um ritmo acelerado, fazendo surgir a necessidade de criar uma forma que agilize o desenvolvimento sem comprometer o produto final. Assim, foram criados uma série de padrões de arquitetura de software na busca por uma maneira de manter a qualidade do produto como:

\begin{itemize}
	\item Fraco acoplamento: tendo como princípio deixar suas camadas mais isoladas possível para que não interfiram umas com as outras;
	
	\item Descentralização 	do desenvolvimento: 	propõe-se dividir em vários componentes para que os 	desenvolvedores possam trabalhar em componentes diferentes, sem que atrapalhem o desenvolvimento de outra pessoa, tornando possível o trabalho em paralelo.	 	
	
\end{itemize}

Um dos padrões mais utilizados é o \textit{Model-View-Controller} (MVC), que será utilizado na criação do módulo C2D. A característica principal desse padrão é a divisão em três camadas conforme a Figura~\ref{fig-mvc}. Assim cada camada tem sua funcionalidade definida:

\begin{itemize}
	\item \textbf{View:} é a camada responsável pela interação do o usuário como o sistema, exibindo dados por meio de arquivos HTML, XML, XHTML, PDF, entre outros;
	
	\item \textbf{Model:} camada que contém a lógica da aplicação, responsável pelas regras de negócio e pela comunicação da aplicação com o banco de dados;
	
	\item \textbf{Controller:} camada intermediadora do sistema, comunicando-se com as outras duas camadas. As requisições provenientes do \textit{browser} são processadas pelo \textit{controller}, o qual acessa as informações dos \textit{models} e as retorna para as \textit{views}, exibindo de forma adequada ao usuário.	 	
	
\end{itemize}

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=.8\textwidth]{figuras/mvc.jpg} 
	\caption{Representação da Arquitetura de Software MVC.}
	\label{fig-mvc}
\end{figure}

\section{O método FrameWeb}
\label{sec-frameweb}
Como método de projeto para desenvolvimento de sistemas de informação Web, ou \textit{Web Information Systems} (WIS’s), utilizaremos o FrameWeb que é baseado em \textit{frameworks}. Este método define uma arquitetura básica para o WIS e os \textit{frameworks} que serão utilizados na construção do sistema, além de sugerir modelos de projeto com uma estrutura parecida com a dos sistemas que utilizam os \textit{frameworks}~\cite{souza-celebratingfalbo20}.

O FrameWeb estabelece uma arquitetura padrão para WIS’s, que tem como base o padrão arquitetônico \textit{Service Layer} (Camada de Serviço)~\cite{fowler2002},  para que seja possível integrar com os \textit{frameworks} escolhidos. O sistema é dividido nas seguintes camadas~\cite{salvatore2016}:

\begin{itemize}
	\item \textbf{Camada de Negócio (\textit{Business Tier}):} atua diretamente com as regras de negócio, provendo as funcionalidades para que as mesmas funcionem dentro do sistema. Esta camada é dividida em duas: Lógica de Domínio (\textit{Domain}) e Lógica de Aplicação (\textit{Application});
	
	\item \textbf{Camada de Apresentação (\textit{Presentation Tier}):} lida com as funcionalidades necessárias para criação de interface para que o usuário consiga interagir com o sistema. Esta camada é dividida em duas: Visão (\textit{View}) e Controle (\textit{Control});
	
	\item \textbf{Camada de Acesso a Dados (\textit{Data Access Tier}):} trata das funcionalidades relacionadas à persistência de dados.	 	
	
\end{itemize}

Para deixar os diagramas mais próximos da implementação, o FrameWeb propõe um conjunto de modelos de projeto que trazem conceitos utilizados pelos \textit{frameworks} que serão utilizados, por meio da definição de uma linguagem específica de domínio~\cite{martins2016,souza-celebratingfalbo20}.

O metamodelo da UML é estendido pelo FrameWeb com o intuito de poder representar componentes físicos da plataforma Web e dos \textit{frameworks} utilizados, especificando uma sintaxe própria. Assim é possível criar quatro tipos de diagramas:

\begin{itemize}
	\item \textbf{Modelo de Entidades} (\textit{Entity Model}): é um diagrama de classes da UML que representa os objetos do domínio do problema e seu mapeamento para a persistência de dados;
	
	\item \textbf{Modelo de Persistência} (\textit{Persistence Model}): é um diagrama de classes da UML que representa as classes de acesso aos dados (DAO)  existentes, responsáveis pela persistência das instâncias de classes de domínio;
	
	\item \textbf{Modelo de Navegação} (\textit{Navigation Model}): é um diagrama de classes da UML contendo os diferentes componentes que formam a camada de Lógica de Apresentação, como páginas Web, Formulários HTML e \textit{controllers};	
	
	\item \textbf{Modelo de Aplicação} (\textit{Application Model}): é um diagrama de classes da UML que representa as classes de serviço, que lidam com a codificação de casos de uso, e suas dependências.	
	
\end{itemize}


